\documentclass{beamer}
\usepackage{asl}

\title{Automaten, Spiele und Logik}
\subtitle{Woche 13}

\date{11. Juli 2014}

\begin{document}

\maketitle

\begin{frame}
\frametitle{Inhalt der heutigen Vorlesung}
\begin{itemize}
\item Linearzeit Temporale Logik (LTL)
\item Alternierende Büchi Automaten
\item Nicht-Determinisierung (Miyano-Ayashi)
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Beschriftete Transitionssysteme}

\begin{block}{Definition}
Ein beschriftetes Transitionssystem (LTS) ist ein Tupel $\mathcal S=(S,E,P,v)$,
wobei 
\begin{itemize}
\item $S$ eine endliche Menge von \emph{Zust\"anden} ist
\item $E\subseteq S\times S$ die \emph{Transitionsrelation} ist
\item $P=\{p,q,\dots\}$ eine Menge von \emph{propositionalen Variablen} ist
\item $v:S\to 2^P$ eine Beschriftung ist
\end{itemize}
\end{block}
\vfill
Ein \emph{Pfad} $\pi$ 
von $\mathcal S$ ist eine unendliche Folgerung $s_0,s_1,\dots$
von Zust\"anden derart, dass $(s_i,s_{i+1})\in E$
\vfill
\begin{block}{Notation}
\begin{itemize}
\item $\pi[n]$ = $s_n$
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Linearzeit Temporale Logik}
\begin{block}{Syntax}
Die Menge von LTL Formeln $\phi$ ist durch die folgende Grammatik definiert
$$
\begin{array}{ll@{\quad}l}
\phi,\psi ::= & \phantom{\mid} p & \mbox{(propositionale Variable)}\\
& \mid \phi \wedge \psi & \mbox{(Konjunktion)}\\
& \mid \neg \phi & \mbox{(Negation)}\\
& \mid \NEXT \phi & \mbox{(``Next'')}\\
& \mid \UNTIL \phi \psi & \mbox{(``Until'')}\\ 
\end{array}
$$
\end{block}
\vfill
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Lineare Zeit Temporale Logik (2)}
Sei $\mathcal S$ ein LTS, $\pi$ ein Pfad, $i\geq 0$, und $\phi$ eine Formel.
\vfill
$$
\begin{array}{@{\pi,i\models~}l@{\quad\mbox{gdw}\quad}l}
p & p\in v(\pi[i])\\
\neg \phi & \pi,i\not\models \phi\\
\phi\wedge \psi & \pi,i\models \phi \mbox{ und } \pi,i\models \psi\\
\NEXT \phi & \pi,i+1 \models \phi\\
\UNTIL \phi \psi & \exists i'\geq i.~\pi,i \models \psi \mbox{ und }
\forall j\in\{i,\dots,i'-1\}.~ \pi,j\models \phi 
\end{array}
$$
\vfill
\begin{block}{Notation}
\begin{itemize}
\item $\pi\models \phi$ heisst $\pi,0\models\phi$
\end{itemize}
\end{block}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{\"Ubungen}
Geben Sie die entsprechende Formel an.
\begin{enumerate}
\item Zum aktuellen Zeitpunkt gilt $p$ und zum N\"achsten $q$
\\ \pause
$p\wedge \NEXT q$
\pause
\vfill
\item An einem zuk\"unftigen Zeitpunkt gilt $p$ und davor gelten $q$ und $r$
\\ \pause
$\UNTIL {(q\wedge r)} p$
\pause
\vfill
\item An einem zuk\"unftigen Zeitpunkt gilt $p$ und davor 
gelten entweder immer $q$ oder immer $r$
\\ \pause
$(\UNTIL q p) \vee (\UNTIL r p)$
\end{enumerate}
\vfill \pause
Welche dieser drei Formeln dr\"uckt nicht das selbe wie die zwei Anderen aus?
\\
$$
\UNTIL{p}{(p\wedge q)} \qquad
\UNTIL{(p\wedge \NEXT p)} {(p\wedge q)} \qquad 
\alert<8->{\UNTIL{(p\wedge \NEXT p)} q} 
$$
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Abgeleitete Konnektoren}
\begin{itemize}
\item $\top,\bot,\vee,\Rightarrow,\dots$ wie \"ublich
\vfill
\item $\FINALLY \phi = \UNTIL \top \phi $ (``Finally'')\\
Irgendwann in der Zukunft oder bereits jetzt gilt $\phi$.
\vfill
\item $\GLOBALLY \phi = \neg \FINALLY {\neg \phi}$ (``Globally'')\\
Jetzt und immer in der Zukunft gilt $\phi$.
\vfill
\item $\RELEASE \phi \psi = \neg (\UNTIL {(\neg \phi)} {(\neg \psi)})$
(``Release'')\\
$\psi$ muss gelten, solange es nicht von $\phi$ abgel\"ost wird:\\
entweder $\psi$ gilt immer, oder nur bis zu einem Zeitpunkt an dem
beide $\phi$ und $\psi$ gelten.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{\"Ubungen}
Geben Sie die entsprechenden Formeln an.
\vfill
\begin{enumerate}
\item Zum n\"achsten Zeitpunkt in dem $q$ gilt, gilt auch $p$.\\
\pause
$\neg (\UNTIL{(\neg q)}{(q\wedge \neg p)})$ oder gleich $\RELEASE q {(q\Rightarrow p)}$ \pause \vfill
\item Solange wie $q$ gilt, gilt auch $p$ \\
\pause
$\neg (\UNTIL q {(q\wedge \neg p)})$, oder gleich $\RELEASE{(\neg q)}{(q\Rightarrow p)}$ \pause \vfill
\item Jedesmal, wenn $q$ gilt, galt irgendwann davor einmal $p$\\
\pause
$\neg(\UNTIL {(\neg p)} q)$, oder gleich $\RELEASE{p}{(\neg q)}$
\pause \vfill
\item $q$ gilt nur endlich oft\\
\pause
$\FINALLY\GLOBALLY \neg q$
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Positive Normalform}
Ein Formel $\phi$ ist in  positiver Normalform, falls es durch die folgende
Grammatik abgeleitet ist.
$$
\phi,\psi ::=~\top\mid\bot\mid p\mid\neg p\mid\phi\vee\psi\mid\phi\wedge\psi\mid
\NEXT \phi \mid \UNTIL \phi \psi \mid \RELEASE \phi \psi
$$
\vfill
\begin{block}{Satz}
F\"ur jede Formel $\phi$ gibt es eine \"aquivalente Formel $\psi$, die
in positiver Normalform ist.
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Model-Checking und Allgemeing\"ultigkeit}
Ein LTS $\mathcal S$ erf\"ullt eine Formel $\phi$, wenn $\pi\models \phi$
f\"ur alle Pfade $\pi$ von $\mathcal S$.
\vfill
Ein Formel $\phi$ ist allgemeing\"ultig, wenn $\mathcal S\models \phi$ f\"ur 
alle LTS $\varphi$

\begin{block}{Satz}
Model-Checking und Allgemeing\"ultigkeit sind entscheidbar.
\end{block}

\underline{Beweis}: Nimm $\Sigma = 2^P$. Dann ein Pfad wird als Wort kodiert.
Es bleibt zu beweisen, dass
$L(\phi)$ und $L(\mathcal S)$ durch Automaten erkannt werden k\"onnen.
\vfill
$\rightarrow$ Was f\"ur Automaten?
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Alternierende Büchi Automaten}
\begin{block}{Definition}
Ein alternierender Büchi Automat ist ein Tupel $\mathcal A=(Q,\Sigma,q_0,\delta,F)$ wobei $\delta:Q\times \Sigma\to \Bplus(Q)$.
\end{block}
\vfill
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[auto,scale=2]
\node[state,initial,initial text={},accepting] (0) at (0,0) {$q_0$};
\node[rectangle,draw] (wedge) at (1,0) {$\wedge$};
\node[state] (1) at (2,0) {$q_1$};
\node[rectangle,draw] (vee) at (3,0) {$\vee$};
\node[state,accepting] (2) at (4,0) {$q_2$};
\foreach \i/\j/\k/\l in {0/b/wedge/{},wedge/{}/1/{},1/a/vee/{},0/a/0/{loop above},1/b/1/{loop above},2/{a,b}/2/{loop above},vee/{}/2/{}}
\draw[->] (\i) edge [\l] node {\j} (\k);
\draw (wedge.north) edge [in=70,out=90,->] (0.north east);
\draw (vee.north) edge [in=70,out=90,->] (1.north east);
\end{tikzpicture}
\end{center}
$$
\begin{array}{@{\delta(}r@{)=}l@{\quad\delta(}r@{)=}l@{\quad}l}
q_0,a & q_0 & q_1,a & q_1\vee q_2 & \delta(q_2,\_)= q_2\\
q_0,b & q_0\wedge q_1 & q_1,b & q_1
\end{array}
$$
\vfill
$L(\mathcal A)=(b^*a)^{\omega}$ (=``nach jedem $b$ kommt irgendwann ein $a$'')
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Lauf}
\begin{block}{Definition}
Ein Lauf auf dem unendlichen Wort $a_0.a_1\dots$ ist ein unendlicher $Q$-beschrifteter Baum $t$, so dass für jeden $q$-beschrifteten Knoten $k$ auf Ebene $i$ gilt:
$\{q':q' \mbox{ beschriftet ein Kind von }k\}\models \delta(q,a_i)$.  
\end{block}
\vfill
\begin{block}{Büchi Bedingung}
Der Lauf heisst akzeptierend, falls es auf jedem Ast 
unendlich viele Knoten $k_0,k_1,\dots$ gibt, so dass $k_i$ aus $F$ ist.
\end{block}
\vfill
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Beispiele}
\phantom{.}\hfill
\begin{tikzpicture}[auto,xscale=1.3,baseline]
\node[state,initial,initial text={},accepting] (0) at (0,0) {$q_0$};
\node[rectangle,draw] (wedge) at (1,0) {$\wedge$};
\node[state] (1) at (2,0) {$q_1$};
\node[rectangle,draw] (vee) at (3,0) {$\vee$};
\node[state,accepting] (2) at (4,0) {$q_2$};
\foreach \i/\j/\k/\l in {0/b/wedge/{},wedge/{}/1/{dashed},1/a/vee/{},0/a/0/{loop above},1/b/1/{loop above},2/{a,b}/2/{loop above},vee/{}/2/{dashed}}
\draw[->] (\i) edge [\l] node {\j} (\k);
\draw (wedge.north) edge [in=70,out=90,->,dashed] (0.north east);
\draw (vee.north) edge [in=70,out=90,->,dashed] (1.north east);
\end{tikzpicture}
\hfill $L(\mathcal A)=(b^*a)^{\omega}$
\hfill \phantom{.}
\vfill
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[auto,level distance=.7cm]
\begin{scope}[xshift=-3cm]
\node {$q_0$} child {
  node {$q_0$} child {
    node {$q_0$} child {
      node {$q_0$} child{
        node {$q_0$} edge from parent [dotted] child{edge from parent [dotted]}
        }
    }
  } child {
    node {\alert<2>{$q_1$}} child{
      node {\alert<2>{$q_1$}} child{
        node {\alert<2>{$q_1$}} edge from parent [dotted] child{edge from parent [dotted]}
      }
    }
  }
}  child {
  node {$q_1$} child {
    node {$q_1$} child {
      node {$q_2$} child{
        node {$q_2$} edge from parent [dotted] child{edge from parent [dotted]}
      }
    }
  }
};
\node at (-0.3,-4) {$w=bba^{\omega}$};
\uncover<2->{\node at (-0.3,-4.5) {t ist \alert<2>{nicht akzeptierend}};}
\uncover<3->{\node at (-0.3,-5) {\small aber $bba^{\omega}\in L(\mathcal A)$};}
\end{scope}
\begin{scope}[xshift=3cm]
\node {$q_0$} child {
  node {$q_0$} child {
    node {$q_0$} child {
      node {$q_0$} child{
        node {$q_0$} child{edge from parent [dotted]} child{edge from parent [dotted]}
      } 
    } child{
      node {$q_1$} child {
        node {$q_2$} child {edge from parent [dotted]} 
      }
    }
  }
}  child {
  node {$q_1$} child {
    node {$q_2$} child {
      node {$q_2$} child{
        node {$q_2$} child{edge from parent [dotted]}
      }
    }
  }
};
\node at (-0.3,-4) {$w=(ba)^{\omega}$};
\uncover<4->{\node at (-0.3,-4.5) {t ist akzeptierend};}
\end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{von LTL nach ABA}
Sei $\phi$ eine LTL Formel in positiver Normalform. 
Wir definieren $\mathcal A_{\phi}$ wie folgt.
\vfill
\begin{itemize}
\item $Q=\{\top,\bot\}\cup\{q_\psi \mid \psi\mbox{ eine Unterformel von }\phi \mbox{ ist}\}$
\item $\Sigma=2^P$, $q_I=q_{\phi}$
\item $\delta$ ist durch Induktion \"uber die Formeln definiert:
{\small
\begin{mathpar}
\delta(\top,a)=\top

\delta(\bot,a)=\bot

\\

\delta(q_p,a)=\left\{\begin{array}{ll}\top & \mbox{falls }p\in a\\\bot & \mbox{falls }p \notin a\end{array}\right.

\delta(q_{\neg p},a)=\left\{\begin{array}{ll}\bot & \mbox{falls }p\in a\\\top & \mbox{falls }p \notin a\end{array}\right.

\delta(q_{\phi\vee\psi},a)=\delta(q_{\phi},a)\vee\delta(q_{\psi},a)

\delta(q_{\phi\wedge\psi},a)=\delta(q_{\phi},a)\wedge\delta(q_{\psi},a)

\delta(q_{\NEXT \phi},a)= q_{\phi}

\delta(q_{\UNTIL \phi \psi},a)=\delta(q_{\psi},a)\vee (\delta(q_{\phi},a)\wedge q_{\UNTIL \phi \psi})

\delta(q_{\RELEASE \phi \psi},a)=\delta(q_{\psi},a)\wedge (\delta(q_{\phi},a)\vee q_{\RELEASE \phi \psi})
\end{mathpar}
}
\item $F=\{\top\}\cup\{q_{\RELEASE \phi \psi} \mid q_{\RELEASE \phi \psi} \in Q\}$
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Beispiel : $\phi$ = $\GLOBALLY {(p\wedge\NEXT p)}$ = $\RELEASE{\bot}{(p\wedge\NEXT p)}$}
\begin{tikzpicture}[logic/.style={rectangle,draw},xscale=2,shorten >=1pt]
\node[state,accepting] (top) at (5,-2) {$\top$};
\node[state]           (bot) at (5,2) {$\bot$};
\node[state]           (p) at (5,0) {$p$};
\draw[->] (p) edge node [left] {$\{p\}$} (top);
\draw[->] (p) edge node [left] {$\emptyset$} (bot);
\draw[->] (bot) edge [loop above] node [above] {$\{p\},\emptyset$} ();
\draw[->] (top) edge [loop below] node [below] {$\{p\},\emptyset$} ();
\onslide<2->{
\node[state]           (np) at (4,0) {$\NEXT p$};
\draw[->] (np) edge node [below] {$\{p\}$} node [above] {$\emptyset$} (p);
}
\onslide<3->{
\node[logic]           (a1) at (3,-1.5) {$\wedge$};
\node[logic]           (a2) at (3,1.5)  {$\wedge$};
\node[state]           (pnp) at (2,0) {$p\wedge \NEXT p$};
\draw[->] (pnp) edge node [below] {$\{p\}$} (a1);
\draw[->] (pnp) edge node [above] {$\emptyset$} (a2);
\foreach \x/\y in {a1/p,a2/bot} \draw[->,dashed] (\x) edge [bend right=25] (\y);
\foreach \x/\y in {a2/p,a1/top} \draw[->,dashed] (\x) edge [bend left=25] (\y);
}
\onslide<4->{
\node[state,accepting,initial,initial text={}, initial distance={1mm}] (gpnp) at (0,0) {${\phi}$};
\node[logic]           (a3) at (1,-1) {$\wedge$};
\node[logic]           (a4) at (1,1)  {$\wedge$};
\node[logic]           (o1) at (2,-3) {$\vee$};
\node[logic]           (o2) at (2,3)  {$\vee$};
\draw[->] (gpnp) edge node [above] {$\{p\}$} (a3);
\draw[->] (gpnp) edge node [below] {$\emptyset$} (a4);
\foreach \x/\y in {a3/o1,a4/o2,o2/bot} \draw [->,dashed] (\x) edge (\y);
\foreach \x/\y in {o1/gpnp,a4/a2} \draw [->,dashed] (\x) edge [bend left=25] (\y);
\foreach \x/\y in {o2/gpnp,a3/a1} \draw [->,dashed] (\x) edge [bend right=25] (\y);
\draw [->,dashed] (o1) .. controls (4.3,-2) and (3,1.5) ..  (bot);

}
\end{tikzpicture}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Nicht-Determinisierung}
\begin{block}{Satz von Miyano-Hayashi (1984)}
Sei $\mathcal A$ ein ABA mit $n$ Zuständen. Dann gibt es einen NBA $\mathcal A'$
mit $3^n$ Zustände, so dass $L(\mathcal A')=L(\mathcal A)$
\end{block}

\vfill

\begin{block}{Konsequenzen}
\begin{itemize}
\item 
ABA erkennen nur $\omega$-reguläre Sprachen.
\item LTL definiert nur $\omega$-reguläre Sprachen
\item das Leerheitsproblem für ABAs ist entscheidbar.
\item LTL Model-Cheking/Allgemeing\"ultigkeit ist entscheidbar.
\end{itemize}
\end{block}
\vfill
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Gedächtnislose L\"aufe}
\begin{block}{Definition}
Ein Lauf heisst gedächtnislos, falls auf einer Ebene des Laufs zwei 
verschiedene Knoten mit derselbe Beschriftung dieselben Unterb\"aume haben.
\end{block}
\vfill
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[auto,level distance=.7cm]
\begin{scope}[xshift=-3cm]
\node {$q_0$} child {
  node {$q_0$} child {
    node {$q_0$} child {
      node {$q_0$} child{
        node {$q_0$} edge from parent [dotted] child{edge from parent [dotted]}
      }
    }
  } child {
    node {\alert{$q_1$}} child{
      node {$q_1$} child{
        node {$q_1$} edge from parent [dotted] child{edge from parent [dotted]}
      }
    }
  }
}  child {
  node {$q_1$} child {
    node {\alert{$q_1$}} child {
      node {$q_2$} child{
        node {$q_2$} edge from parent [dotted] child{edge from parent [dotted]}
      }
    }
  }
};
\node at (-0.3,-4) {nicht gedächtnislos};
\end{scope}
\begin{scope}[xshift=3cm]
\node {$q_0$} child {
  node {$q_0$} child {
    node {$q_0$} child {
      node {$q_0$} child{
        node {$q_0$} child{edge from parent [dotted]} child{edge from parent [dotted]}
      } 
    } child{
      node {$q_1$} child {
        node {$q_2$} child {edge from parent [dotted]} 
      }
    }
  }
}  child {
  node {$q_1$} child {
    node {$q_2$} child {
      node {$q_2$} child{
        node {$q_2$} child{edge from parent [dotted]}
      }
    }
  }
};
\node at (-0.3,-4) {gedächtnislos};
\end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Gedächtnislose Laüfe}
\begin{block}{Satz}
$w\in L(\mathcal A)$ gdw es einen akzeptierenden gedächtnislosen Lauf gibt. 
\end{block}
\vfill
\underline{Beweis}: Durch Substitutionen von Unterb\"aumen kann man für ein
beliebig grosses $i$ einen Lauf $t_i$ definieren, der gedächtnislos auf den
$i$ ersten Ebenen ist. Dann ist $\lim\limits_{i\to\infty} t_i$ ein
gedächtnisloser Lauf.
\vfill
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Gedächtnislose L\"aufe als DAG}

\begin{tikzpicture}[level distance=1cm]
\begin{scope}[xshift=-2.5cm]
\node {$q_0$} child {
  node {$q_0$} child {
    node {$q_0$} child {
      node {$q_0$} child{
        node {$q_0$} child{
          node {$q_0$} 
          child {edge from parent [dotted]} child{edge from parent [dotted]}
        }
      } child {
        node {$q_1$} child {
          node {$q_2$}
          child {edge from parent [dotted]}
        }
      }
    } child{
      node {$q_1$} child {
        node {$q_2$} child 
        {node {$q_2$} child {edge from parent [dotted]} }
      }
    }
  }
}  child {
  node {$q_1$} child {
    node {$q_2$} child {
      node {$q_2$} child{
        node {$q_2$} child{
          node {$q_2$} child {edge from parent [dotted]}}
      }
    }
  }
};
\end{scope}
\begin{scope}[xshift=2.5cm]
\foreach \i/\j in {0/0,1/0,1/1,2/0,2/2,3/0,3/1,3/2,4/0,4/1,4/2,5/0,5/1,5/2}
\node (\i\j) at (\j,-\i) {$q_{\j}$};
\foreach \i/\j in {00/10,00/11,10/20,20/30,30/40,40/50,11/22,22/32,32/42,42/52,31/42,41/52,20/31,30/41,40/51}
\draw (\i) edge (\j);
\end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Nicht-Determinisierung (2)}
\begin{block}{Satz}
Sei $\mathcal A$ ein ABA mit $n$ Zustände. Dann gibt es ein NBA $\mathcal A'$
mit $3^n$ Zustände, so dass $L(\mathcal A')=L(\mathcal A)$
\end{block}

\begin{block}{Grundidee}
\begin{itemize}
\item einen gedächtnislos akzeptierenden Lauf $t$ erraten
\item allen Pfaden von $t$ gleichzeitig folgen
\item sich erinnern, ob ein Pfad schon/noch nicht einen
akzeptierenden Zustand besucht hat (grün/rot).
\item falls alle Pfade einen akzeptierenden Zustand besucht haben,
dann das Gedächtnis löschen
\item akzeptieren, falls unendlich oft das Gedächtnis gelöscht wurde
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Beispiel}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tikzstyle{ro}=[circle,fill=red]
\tikzstyle{gr}=[circle,fill=green]
\draw[very nearly transparent,green,fill=green] (1.5,1) rectangle (2.5,-7);
\draw[very nearly transparent,green,fill=green] (3.5,1) rectangle (4.5,-7);
\foreach \i/\j/\k in {0/0/ro,1/0/ro,1/1/{ro},2/0/ro,2/2/gr,3/0/ro,3/1/ro,4/2/gr,5/2/ro,2/3/ro,3/4/gr,3/3/gr,4/3/gr,4/4/gr,5/3/ro,6/2/gr,6/3/ro,6/4/gr}
\node[\k] (\i\j) at (\j,-\i) {$q_{\j}$};
\foreach \i/\j in {00/10,00/11,10/20,20/30,22/31,11/22,42/52,31/42,20/31,30/42,11/23,23/34,22/33,33/44,34/43,43/53,52/62,52/63,53/63,53/64}
\draw (\i) edge (\j);
\foreach \i in {62,63,64} \draw[dotted] (\i) --++ (0,-1);
\node at (9,0) {F=$\{q_2,q_4\}$};
\node (comment1) at (0,-6) {grün+rot=rot};
\node (comment2) at (7,-4.5) {Gedächtnis löschen};
\draw[->,dashed] (comment1) -- (31);
\draw[->,dashed] (comment2) -- (44);
\draw[->,dashed] (comment2) -- (53);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Nichtdeterminisierung (3)}
\begin{block}{Satz}
Sei $\mathcal A$ ein ABA mit $n$ Zuständen. Dann gibt es einen NBA $\mathcal A'$
mit $3^n$ Zustände, so dass $L(\mathcal A')=L(\mathcal A)$
\end{block}
\vfill
\underline{Beweis}: $\mathcal A'=(Q',\Sigma,\delta',q_I',F')$, wobei
\begin{itemize}
\item $Q':=\{(R,S): R\subseteq S\subseteq Q\}$
\item $q_I':=(\{q_I\},\{q_I\})$
\item $\delta'((\emptyset,S),a):= \{(S',S'): S'\in\theta(S,a)\}$
\item $\delta'(R,S):= \{(R'\backslash F,S'): R'\in\theta(R),S'\in\theta(S,a)\}$ falls $R\neq\emptyset$
\item wobei $\theta(\{q_1,\dots q_k\},a):=\{M\subseteq Q: M\models \delta(q_i,a)
\mbox{ für alle } i=1,\dots,k\mbox{ und } M\mbox{ minimal }\}$
\item $F':=\{(\emptyset,S): S\subseteq Q\}$
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{\"Ubung: Geben Sie den entsprechenden NBA an}
\begin{tikzpicture}[auto,xscale=1.3,logic/.style={rectangle,draw},xscale=2]
\node[state,initial,initial text={},accepting] (0) at (0,0) {$1$};
\node[logic] (wedge) at (1,0) {$\wedge$};
\node[state] (1) at (2,0) {$2$};
\node[state,accepting] (2) at (3,0) {$3$};
\foreach \i/\j/\k/\l in {0/b/wedge/{},wedge/{}/1/{dashed},0/a/0/{loop above},1/b/1/{loop above},2/{a,b}/2/{loop above},1/a/2/{}}
\draw[->] (\i) edge [\l] node {\j} (\k);
\draw (wedge.north) edge [in=70,out=90,->,dashed] (0.north east);
\end{tikzpicture}
\vfill \pause
\begin{tikzpicture}[auto,scale=2.5]
\tikzstyle{state}=[state with output]
\tikzstyle{tr}=[->,shorten >=1pt,shorten <=3pt] 
\node[state,initial,initial text={},initial distance=1mm] (11) at (0,0) {$\{1\}$ \nodepart{lower} $\{1\}$};
\onslide<3->{
\node[state] (212) at (1,0) {$\alt<3>{\{1,2\}}{\{2\}}$ \nodepart{lower} $\{1,2\}$};
\draw[tr] (11) edge node {b} (212);
}
\onslide<5->{
\node[state,onslide={<7-> accepting}] (013) at (2,0) {$\alt<5>{\{3\}}{\emptyset}$ \nodepart{lower} $\{1,3\}$};
\draw[tr] (212) edge node {a} (013);
}
\onslide<8->{
\node[state,accepting] (01) at (0,-1) {$\emptyset$ \nodepart{lower} $\{1\}$};
\node[state] (2123) at (3,0) {$\{2\}$ \nodepart{lower} $\{1,2,3\}$};
\draw[tr] (11) edge node {a} (01);
\draw[tr] (01) edge [loop right] node {a} ();
\draw[tr] (212) edge [loop above] node {b} ();
\draw[tr] (013) edge [bend left] node {b} (2123);
\draw[tr] (2123) edge [bend left] node {a} (013);
\draw[tr] (2123) edge [loop above] node {b} ();
\draw[tr] (013) edge [loop above] node {a} ();
\draw[tr] (01) edge node {b} (212);
}
\end{tikzpicture}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Anwendung : NcoBA determinisieren}

\begin{block}{Beobachtung}
Falls $\mathcal A$ nur teuflischen Nichtdeterminismus hat, dann
ist seine Nichtdeterminisierung $\mathcal A'$ ein deterministischer Automat.
\end{block}

\vfill

\begin{block}{Satz}
Sei $\mathcal A=(Q,\Sigma,\delta_A,q_I,F)$ ein NcoBA mit $n$ Zuständen. 
Dann gibt es einen DBA $\mathcal A'$ mit $3^n$ Zuständen, so dass
$L(\mathcal A)=L(\mathcal A')$.
\end{block}

\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Zusammenfassung}
\begin{block}{LTL}
\begin{itemize}
\item Model-Checking und Allgemeing\"ultigkeit sind entscheidbar
\item $L(\phi)$ ist $\omega$-regul\"ar
\item gleiche Ausdrucksst\"arke wie FO (Satz von Kamp)
\end{itemize}
\end{block}

\begin{block}{Alternierende B\"uchi Automaten}
\begin{itemize}
\item Nicht-Determinisierung f\"uhrt zu exponentiellem Blow-Up
\item Anwendung: Komplementierung eines NcoBA liefert einen DBA.
\item Anwendung 2 : Determinisierung eines NcoBA durch zwei Komplementierungen
\\
\begin{tikzpicture}
\node (0) at (-0.5,0) {NcoBA};
\node (1) at (2,0) {ABA$({\wedge})$};
\node (2) at (6,0) {DBA};
\node (3) at (8,0) {DcoBA};
\draw[->] (0) edge node [above] {Dual} (1);
\draw[->] (1) edge node [above] {{\small Miyano Hayashi}} (2);
\draw[->] (2) edge node [above] {Dual} (3);
\draw[->,dashed] (0) edge [bend right=12] node [below] {Determinisierung} (3);
\end{tikzpicture}
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\end{document}

